\input{../notemp}
\title{解析学II 第9回}
\begin{document}
\maketitle
\section*{}
\subsection{ラグランジュの未定乗数法}
これまでの極値問題\[F_x=F_y=0\]
となる点を関数$F$の極値点候補としていた。
$x$,$y$平面全体で極値点候補を検索\rarrow 無拘束の極値問題
\subsubsection{拘束条件付きの極値問題}
条件$C(x、y)=0$のもとで、$F(x,y)$の極値を求めよ。

$(x,y)$は$C(x,y)=0$を満たすところのみ取れる。
\begin{enumerate}
	\item $C(x,y)=0$を満たす陰関数を求める
	\item $F(x,y)$に陰関数に代入して極値を求める
\end{enumerate}
\subsection{ラグランジュの未定乗数法}
$F(x,y)$、$C(x,y)$: $C^1$級関数

$C(x,y)=0$上で、$C_x,C_y$が同時に0にならないとする。$C(x,y)=0$もとで、$F(x,y)$が点$(a,b)$において極値を取るならば、
\[F_x(a,b)=\lambda_0C_x(a,b),F_y(a,b)=\lambda_0C_y(a,b)\]
を満たす定数$\lambda_0$が存在する。

\section{3変数関数}
$H(x,y,\lambda)\equiv F(x,y)-\lambda C(x,y)$と定義

\[H_x(x,y,\lambda)= F_x(x,y)-\lambda C_x(x,y)\]
\[H_y(x,y,\lambda)= F_y(x,y)-\lambda C_y(x,y)\]
\[H_\lambda(x,y,\lambda)=-C(x,y)\]

$C(x,y)=0$の条件下で$F(x,y)$が点$(a,b)$で極値を取るならば、

\begin{eqnarray*}
	H_x(a,b,\lambda_0)&=&F_x(a,b)-\lambda_0 C_x(a,b)\\
	&=&F_x(a,b)-\cfrac{F_x(a,b)}{C_x(a,b)}C_x(a,b)=0
\end{eqnarray*}

同様に、$H_y(a,b,\lambda_0)=0$、$H_\lambda(a,b,\lambda_0)=0$

この3つを連立させて解くことで
極値点候補が得られる。
\begin{itemize}
	\item 拘束条件付き極値問題

		$\downarrow$ラグランジュの未定乗数法
	\item $H(x,y,\lambda)$の無拘束極値問題
\end{itemize}
\subsubsection*{例) 条件$x^2+y^2-1=0$の下で、関数$xy$の最大値、最小値を求めよ。}
$x^2+y^2=1$は中心$(0,0)$、半径1の円周。よって有限閉集合であるから$xy$は円周上で最大値、最小値を取る。

$H(x,y,\lambda)=\ubrac{xy}{F}-\ubrac{\lambda(x^2+y^2-1)}{C}$とおく。
\begin{eqnarray*}
	% H_x&=&y-2\lambda x=0\textendash\textcircled{1}\\
	H_x&=&y-2\lambda x=0\mathindex{1}\\
	H_y&=&x-2\lambda y=0\textendash\textcircled{2}\\
	H_\lambda&=&-(x^2+y^2-1)=0\textendash\textcircled{3}
\end{eqnarray*}

を連立して解く。

\textcircled{1}、\textcircled{2}より、\[y=2\lambda x、x=2\lambda y\]

\textcircled{3}に代入すると、\[x^2+y^2=4\lambda^2(x^2+y^2)=1\]
\[\therefore 4\lambda^2 = 1\]

よって$\lambda=\pm\frac{1}{2}$

\[x=2\lambda y=\pm y\]

\textcircled{3}に代入すると、
\[y^2+y^2-1=0\Rightarrow 2y^2=1 \therefore y=\pm\frac{1}{\sqrt{2}}\]

\[(x,y)=(-\cfrac{1}{\sqrt{2}}),-\cfrac{1}{\sqrt{2}},(-\cfrac{1}{\sqrt{2}},\cfrac{1}{\sqrt{2}}),(\cfrac{1}{\sqrt{2}},-\cfrac{1}{\sqrt{2}}),(\cfrac{1}{\sqrt{2}},\cfrac{1}{\sqrt{2}})\]

\begin{eqnarray*}
	F(-\cfrac{1}{\sqrt{2}},-\cfrac{1}{\sqrt{2}})&=&(-\cfrac{1}{\sqrt{2}})(-\cfrac{1}{\sqrt{2}})=\cfrac{1}{2}\\
	F(-\cfrac{1}{\sqrt{2}},\cfrac{1}{\sqrt{2}})&=&(-\cfrac{1}{\sqrt{2}})(\cfrac{1}{\sqrt{2}})=-\cfrac{1}{2}\\
	F(\cfrac{1}{\sqrt{2}},-\cfrac{1}{\sqrt{2}})&=&(\cfrac{1}{\sqrt{2}})(-\cfrac{1}{\sqrt{2}})=-\cfrac{1}{2}\\
	F(\cfrac{1}{\sqrt{2}},\cfrac{1}{\sqrt{2}})&=&(\cfrac{1}{\sqrt{2}})(\cfrac{1}{\sqrt{2}})=\cfrac{1}{2}
\end{eqnarray*}

よって最大値$\frac{1}{2}$、最小値$-\frac{1}{2}$
\subsection{包駱点}
$F(x,y,\alpha)$: 連続な偏導関数を持つとする。
\[F(x,y,\alpha)=0\]で$\alpha$を固定した時、1つを曲線を表す。
\[(x-\alpha)^2+(y-\alpha)^2=1\]

曲線$x=x(\alpha)$、$y=y(\alpha)$は任意の$\alpha_0$に対して、
\begin{itemize}
	\item 点$(x(\alpha_0),y(\alpha_0))$は曲線, $F(x,y,\alpha_0)=0$上に存在
	\item 点$(x(\alpha_0),y(\alpha_0))$で、$x=x(\alpha)$、$y=y(\alpha)$と$F(x,y,\alpha)=0$が共通の接線を持つ\rarrow $x=x(\alpha),y=y(\alpha)$を曲線群、$F(x,y,\alpha)=$の包絡線という。
\end{itemize}

\begin{surroundbox}[包絡線定理]
	曲線群$F(x,y,\alpha)=0$の各曲線は特異点を持たないとする。$F(x,y,\alpha)=0$で定められる包絡線は
	\[F(x,y,\alpha)=0,F_\alpha(x,y,\alpha)=0\]

	を解くことで求められる。
\end{surroundbox}

\subsubsection{例) $\alpha$をパラメーターとするとき、\[F(x,y,\alpha)=(x-\alpha)^2+(y-\alpha)^2-R^2=0(R>0)\]の包絡線を求めよ。}
$F_x(x,y,\alpha)=2(x-\alpha)$、$F_y(x,y,\alpha)=2(y-\alpha)$より、
\[{F_x}^2+{F_y}^2=4[(x-\alpha)^2+(y-\alpha)^2]=4R^2\neq0\]
より、$F$は特異点を持たない。

$F_\alpha=0$より、$-2(x-\alpha)-2(y-\alpha)=0$ $\therefore \alpha=(x+y)/2$

$F(x,y,\alpha)=0$に$\alpha$を代入すると、\[(x-y)^2=2R^2\]

よって、$y=x\pm\sqrt{2}R$が得られる包絡線。
\end{document}

